\subsection{Радиационная полимеризация} % (fold)
\label{ssub:радиационная_полимеризация}

Кроме суспензионной и эмульсионной полимеризации тетрафторэтилена в воде под действием химических инициаторов наиболее подробно изучена полимеризация ТФЭ, активированная $\gamma$-излучением. Радиационная полимеризация, которая вначале сильно заинтересовала химиков в связи с высоким радиационно-химическим выходом полимера и потенциальной возможностью повышения чистоты полимера и улучшения его свойств, не оправдала надежд исследователей. Этим методом не удалось получить полимер, существенно превосходящий по свойствам ПТФЭ, синтезированный при химическом инициировании, а иногда качество радиационного ПТФЭ было ниже. Поэтому, а также в связи с необходимостью больших затрат на проведение процесса, радиационная полимеризация тетрафторэтилена до сих пор не реализована в промышленности.

Особенностями полимеризации под действием $\gamma$-излучения являются:
\begin{itemize}
	\item высокий выход ПТФЭ: при \SI{20}{\celsius} и мощности дозы \SI{0.1}{\watt\per\kilo\gram} (\SI{10}{\rad\per\second}) составляет \SI{7e6}{\mole\per100~\electronvolt} и является наибольшим для всех известных в настоящее время радиационно-химических реакций;
	\item длительный эффект последействия;
	\item высокая скорость пост-полимеризации.
\end{itemize}

Механизм радиационной полимеризации ТФЭ еще более сложный, чем механизм полимеризации при химическом инициировании, так как на скорость процесса оказывают влияние продукты радиолиза. При повышении температуры от \SI{70}{\celsius} до \SI{90}{\celsius} скорость падает (энергия активации равна \SI{78.5}{\kilo\joule\per\mole}), что объясняется действием ингибиторов, образующихся в результате радиационно-химических превращений.

Низкомолекулярный ПТФЭ можно получить путем $\gamma$-облучения порошка суспензионного или эмульсионного ПТФЭ и последующего его измельчения. Доза излучения \SI{5}{\mega\rad}, средний размер частиц после измельчения \SIrange{1}{3}{\micro\metre}. Этот способ представляет большой интерес для переработки отходов ПТФЭ.
% subsection радиационная_полимеризация (end)